【日本煙襲港】加熱煙化學物少啲？放蛇踢爆店舖疑賣私煙

發佈日期：2017年6月29日
【本報訊】政府遲遲未正式立法規管電子煙，但有煙草商已推更新式的加熱煙，並於日韓大熱；加熱煙是利用加熱器，將俗稱「煙彈」的煙草加熱。加熱煙雖未在港正式推出，但本報發現有淘寶等網站及本地商店售賣加熱器，有店員更聲稱有售含煙草的「煙彈」。有律師警告，煙草屬應課稅品，買賣未完稅私煙會觸犯法例。吸煙與健康委員會亦留意到有關疑似違法行為，並轉交政府跟進。
加熱煙IQOS是以電子加熱器將「煙彈」加熱。煙彈外形如一般香煙，長度較短，並含煙草。產品未引入本港，然而網上及實體店均有售加熱器及煙彈，舊型號加熱器於日本約售9,980日圓（約港幣708元），但在港炒至逾千港元，最新型號日本售10,980日圓（約港幣779元），香港更索價逾2,000元。記者於淘寶亦見有售加熱器及煙彈，部份更標明售予港澳台客戶，煙彈一條10盒約售200多元至300多元。
記者早前佯稱顧客向旺角多個商場的小店查詢，一間專門售賣電子煙的店舖有售加熱器，售1,199元。一間格仔舖職員則承認有售煙彈，一套加熱器連兩盒煙彈售約1,000元，但已極速沽清，「唔知佢幾時有貨番」。另一小店雖沒正式出售煙彈，但職員聲稱可提供售賣煙彈的聯絡人資料予顧客。

律師：含煙草屬應課稅品
律師梁永鏗表示，銷售加熱器並不違法，但由於煙彈含有煙草，也受《應課稅品條例》管制，屬應課稅品，而任何人買賣未完稅煙草便觸犯法例。他說就算只是介紹他人購買私煙，若有協助及串謀成份，同樣違法。
香港吸煙與健康委員會主席鄺祖盛指出，已留意到有關產品於社交媒體銷售，已將疑似違法行為轉交政府跟進。煙草商聲稱加熱煙只是將煙草加熱，並非以明火燃燒，可較燃燒時釋出較少化學物，但鄺祖盛指它絕非無害，而且部份有毒或致癌物質根本沒安全水平。
海關表示，今年已偵破一宗處理未完稅電子煙案件，撿獲3,600支含煙草成份的懷疑電子煙，並拘捕一名女子，案件仍在調查中。任何人士觸犯《應課稅品條例》而被定罪，最高刑罰為罰款100萬元及入獄兩年。
研發IQOS的煙草商Philip Morris稱留意到水貨增加，會密切監察買賣私煙情況，需要時會舉報。

呢隻煙唔臭,唔影響人先
至少班廢老唔識食

琴日尖咀先見人食

尖咀班洋人一早轉左食呢啲

唔臭有乜好食？

好多人食

我